---
title: Установка Microsoft R Open и R Commander в Fedora 28
date: 2018-09-20 00:03:36
tags:
- R
- Fedora
categories:
- Linux
---
R является языком программирования для статистической обработки данных. Мощное средство вычислений в области статистки.

Сегодня нам надлежит установить программный пакет, предоставленный Microsoft, который у них называется “[Microsoft R Open](https://mran.microsoft.com/)”.

Первым делом, сходим по ссылке ([https://mran.microsoft.com/documents/rro/installation](https://mran.microsoft.com/documents/rro/installation)) и прочитаем инструкции по установке для Linux-based систем:

![](/img/for_posts/R01.png)

Вероятно, многих линуксоидов может напугать тот факт, что Microsoft предлагает устанавливать бинарники в систему через скрипты, а не с помощью пакетов. Спешу успокоить: я успел разобраться в этом скрипте и нашёл, что готовые пакеты уже находятся в архиве, а скрипт сам запускает команду установки пакетов с помощью пакетного менеджера. Так что, с этим здесь всё хорошо!

Утилита `R` должна установиться и запускаться из-под терминала:

![](/img/for_posts/R02.png)

Стоит заметить, что доступна для запуска и графическая версия консоли `R` (команда запуска: ``R --gui=Tk``):

![](/img/for_posts/R03.png)

Треть необходимого мы прошли. Осталось поставить R Commander.

Интересный факт состоит в том, что пакеты в R не ставятся готовыми, а предварительно компилируются, поскольку сами они написаны на C, C++, либо на Фортране. В связи с этим надлежит поставить необходимые зависимости, чтобы не было проблем с компиляцией последующих модулей R:

```
sudo dnf install gcc-gfortran xorg-x11-server-devel
```

Как только зависимости установлены, нам ничто не мешает установить оболочку R Commander. Открываем `R` через `sudo`:

```
sudo R
```

И в консоли среды `R` пишем команду установки:

```
install.packages("Rcmdr", dependencies=TRUE)
```

На данном этапе стоит подождать приличное время, чтобы все модули и зависимости скомпилировались.

Если консоль не попросила посмотреть warning'и с помощью команды `warnings()`, значит, всё прошло успешно. Проверьте, что всё прошло действительно хорошо. Вот «плохой» вывод в консоли:

![](/img/for_posts/R04.png)

Как только вы убедились, что все зависимости скомпилировали и установились без ошибок, вы можете уверенно запустить полученный модуль (команды работают как в консоли `R`, так и в её графическом аналоге):

```
library(Rcmdr)
```

При первом запуске `R` предложит установить зависимые от `Rcmdr` модули. Просто нажимаем `OK`:

![](/img/for_posts/R05.png)

И ждём установки всего что там должно установиться. После, нам надлежит закрыть `R`, поскольку она была запущена с правами `root`, которые нам теперь не нужны для работы в `R`.

Входим в консоль `R` с помощью команды `R`, снова вписываем команду: ``library(Rcmdr)`` и... видим окошко установленного и рабочего R Commander:

![](/img/for_posts/R06.png)

Вот и всё! Удачной учёбы в среде `R`!
